% TEMPLATE FOR STANDARD EXAM
% (with some sample problem types)
% by laura


%\documentstyle[11pt]{article}
\documentclass[a4paper,11pt]{article} 

\oddsidemargin=0in
\evensidemargin=0in
\textwidth=6.3in
\topmargin=-.5in
\textheight=9in

\parindent=0in
\pagestyle{empty}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{color}



\begin{document}

\newcommand{\rep}[1]{ { \color{blue} #1}}
\newcommand{\dpo}[2]{ \frac{\partial #1}{\partial #2}}

% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
%                             COVER
% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo 

\centerline{\huge \bf Examen de M1 \og Ondes dans les fluides \fg}        %%%(number of test)
%\vfill \vfill
\begin{center}
13 avril 2023, M1
\end{center}
%\vfill \vfill \vfill
%\vfill
%\vspace{1pc}

{\bf Conditions de l'examen :}
\begin{itemize}                        %%%(change info. as desired)
	\item Documents et mat\'eriel autoris\'es : 1 feuille manuscrite A4 recto-verso de notes personnelles, calculatrice, règle.
	
	\item Dur\'ee de l'\'epreuve: 1h30.
	
	\item  Pr\'esentation : une p\'enalit\'e sera appliqu\'ee aux copies illisibles ou mal r\'edig\'ees.
	
	\item Barême : le barême proposé est purement indicatif.
	
\end{itemize}

\section{Questions de cours : Equation de Webster}
Considérons un tuyau de section $S(x)$ éventuellement variable. On appelle "onde longitudinale" toute solution dans laquelle la pression et la vitesse ne dépendent que de $x$.  

\begin{enumerate}
\item  Par des bilans élémentaires, établir deux équations aux dérivées partielles couplant la
{\em pression acoustique} $p'(x,t)$ et le {\em débit acoustique} $q'(x,t) = S(x) u'(x,t)$. 

\item Montrez que celles-ci se combinent pour donner l'équation de Webster :

\begin{equation}
\dpo{^2p'}{t^2} = \frac{c^2}{S}\,\dpo{}{x}\left(S \dpo{p'}{x}\right).
\end{equation}

\item 
On considère un tuyau conique où $S(x) = \Omega x^2$, $\Omega$ étant l'angle solide du cône. Donnez la solution générale de l'équation dans ce cas.

\end{enumerate}

\newpage



\section{Problème : étude d'un modèle simplifié de récupérateur d'énergie de la houle} 

\begin{figure}[h]
$$
\includegraphics[width=.9\linewidth]{Recuperateur_Onde.png}
$$
\caption{Géométrie du récupérateur d'énergie de la houle}
\end{figure}

On étudie un modèle simplifié de récupérateur d'énergie des ondes. Celui-ci est constitué par un objet flottant de masse $M$, longueur $L$, largeur $W'$, immergé d'une profondeur $h'$ dans un canal de largeur $W$ et profondeur moyenne $h$ (on supposera pour simplifier que $h'\approx h$ et $W' \approx W$, ce qui veut dire que le flotteur occupe la totalité du canal). On note $X(t)$ la position instantanée de l'extrémité gauche de l'objet flottant (l'origine du repère x$=0$ étant prise à  la position moyenne de ce dernier), et $L+X(t)$ la position instantanée de son extrémité droite.

Le récupérateur d'énergie, représenté par un amortisseur sur la figure, exerce une force $\vec{F}_{utile} = - c_f \dot{X} \vec{e_x}$ sur l'objet, et permet donc d'en extraire une puissance ${\cal P}_{utile} = c_f \dot{X}^2$.

Dans tout ce problème on se place dans l'approximation des onde longues, c'est-à-dire qu'on supposera la profondeur $h$ faible devant la longueur d'onde $\Lambda$.

\subsection{Préliminaire : Paramétrisation d'une onde dans l'approximation des ondes longues}

\begin{enumerate}

\item Par une analyse dimensionnelle de l'équation de continuité, justifiez que la vitesse verticale $V(x,y,t)$ est très petite devant la vitesse horizontale $U(x,y,t)$.

\item Justifiez que l'accélération verticale est très petite devant l'accélération horizontale. En déduire que la pression est donnée par une loi hydrostatique de la forme $p(x,y,t) =P_{atm}  +\rho g (\eta-y)$.

\item Justifiez que sous les hypothèses générales formulées dans le cours, il est légitime de supposer que la vitesse horizontale est uniforme dans chaque tranche $x$ : $U(x,y,t) = U(x,t)$.

\item A partir d'un bilan de masse sur une tranche élémentaire de longueur $dx$  (faites une figure), montrez que 
$$
\dpo{\eta}{t} + h \dpo{U}{x} = 0.
$$
\item A partir d'un bilan de quantité de mouvement sur la tranche élémentaire (faites une figure faisant apparaitre toutes les forces), montrez que 
$$
\dpo{U}{t} =- g \dpo{\eta}{x} = 0.
$$

\item En déduire que $\eta(x,t)$ obéit à une équation des ondes, et donnez la vitesse $c$ associée.

\item On considère maintenant une onde monochromatique d'amplitude $A$ et de pulsation $\omega$, c'est-à-dire $\eta(x,t) = Re( A e^{i (kx -\omega t)})$ avec $k = \omega/c$.
Donnez l'expression de la vitesse $U(x,t)$ correspondante.

\item Calculez la puissance exercée sur une surface verticale de largeur $W$ à la position $x$. Montrez que la moyenne en temps de celle-ci vaut :
$$
\overline{\phi}_e = \rho g W c \frac{|A|^2}{2}
$$

\end{enumerate}

\subsection{Calcul de l'efficacité énergétique du récupérateur}

On considère que du coté gauche  on a une onde incidente d'amplitude $A$ et une onde réfléchie d'amplitude $B$, tandis que du coté droit on a une onde transmise d'amplitude $C$ :

$$
\eta(x,t) =  A e^{i (-\omega t+ k x)} + B e^{i (-\omega t- k x)} \qquad \mbox{ pour } 
x<X(t),
$$

$$
\eta(x,t) =  C e^{i (-\omega t+ k x)}  \qquad \mbox{ pour } 
x>L+X(t);
$$

On suppose de plus que le flotteur à un mouvement harmonique d'amplitude $\underline{X}$, c'est à dire 
$X(t)= \underline{X}e^{-i \omega t}$

(dans ces expressions et dans toute la suite du problème il est sous-entendu que seule la partie réelle est physiquement significative).

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{8}

\item Donnez l'expression de $U(x,t)$ du coté gauche ($x<X(t)$) et du coté droit  $(x>L+X(t)$). (vous pourrez utiliser, en l'adaptant éventuellement, le résultat de la question 7).

\item 
Justifiez que dans l'hypothèses des petites amplitudes, on a $\dot{X} = U(0,t) = U(L,t)$. En déduire deux équations reliant $A,B,C$ et $\underline{X}$.

\item Ecrire le principe fondamental  de la dynamique projeté dans la direction horizontale appliqué au flotteur (faites une figure représentant toutes les forces horizontales). En déduite une troisième équation reliant $A,B,C$ et $\underline{X}$.

\item En déduire que l'amplitude $\underline{X}$ du mouvement est donnée par 
$$
\underline{X} = - \frac{ 2\rho g h W A }{ M \omega^2 + i\omega  \left( 2 \rho c h W  + c_f \right)} 
$$

\item$^*$ (question facultative) Donnez également les expression du coefficient de réflexion $B/A$ et du coefficient de transmission $C/A$.

\item Donnez l'expression du coefficient de récupération énergétique $\eta_e = \frac{\overline{\cal P}_{utile}}{\overline{\phi}_e}$. Montrez que cette quantité est maximale dans la limite des basses fréquences, et peut se mettre sous la forme suivante :

$$
\eta_e = \frac{ \tilde{c}_f }{ \left( 1 + \tilde{c}_f\right)^2} \quad \mbox{ avec } \tilde{c}_f = \frac{c_f}{2\rho g h W}
$$

\item Montrez que la valeur maximale du rendement est $max(\eta_e) = 1/4$. Pour quelle valeur de $\tilde{c}_f$ cette valeur maximale est-elle atteinte ?


\item Application numérique. Calculez la puissance théorique maximale produite par le système, en considérant une houle incidente d'amplitude $A=1m$ et de longueur d'onde $\Lambda = 200m$, dans un canal de dimensions $h = 5m$ et $W = 100m$.


\end{enumerate}



\end{document}


 

